---
author: Franck Chambon
title: Crible d'Ératosthène V2
tags:
  - 4-fonctions
  - 4-double_boucle
  - 9-maths+
---
# Crible d'Ératosthène

!!! warning "Exercice d'optimisation"
    On suppose que vous avez déjà résolu la première version du Crible d'Ératosthène. On propose ici de montrer quelques petites améliorations. Un autre problème sera consacré pour d'autres améliorations importantes.

Objectif : Construire rapidement un tableau de primalité des entiers de $0$ inclus à $n$ inclus.

Méthode : On peut utiliser le crible d'Ératosthène. Vous avez déjà rencontré une première version qui ressemble à :

```python
def eratosthene(n):
    crible = [True] * (n + 1)
    crible[0] = False  # 0 n'est pas premier
    if n > 0:
        crible[1] = False  # 1 n'est pas premier
    for p in range(2, n + 1):
        if crible[p]:
            # p est premier
            for kp in range(2*p, n + 1, p):
                # kp est un multiple de p, donc non premier
                crible[kp] = False
    return crible
```

On peut vérifier ceci avec le test ci-dessous

```pycon
>>> limite = 20
>>> primalite = eratosthene(limite)
>>> primalite_brute = [est_premier(i) for i in range(limite + 1)]
>>> primalite == primalite_brute
True
```
L'objectif de l'exercice est d'améliorer la fonction `eratosthene` en suivant les conseils suivants :

1. Remplacer la ligne `#!py for p in range(2, n + 1):` par une structure avec une boucle `while`.
2. Remplacer la ligne `#!py for kp in range(2*p, n + 1, p):` par `#!py for kp in range(p*p, n + 1, p):`, en effet les multiples de $2p$ inclus à $p^2$ exclu ont déjà été cochés, on peut donc commencer à $p^2$.
3. En déduire que quand $p×p > n$ il n'y plus de nouveaux multiples à cocher. Ils ont tous déjà été cochés. C'est une propriété mathématique : « Si un entier $n$ est composé, alors il possède un diviseur premier inférieur ou égal à $\sqrt{n}$ ». Modifier la boucle `while` en conséquence.
4. Tester votre fonction `eratosthene_V2` en la confrontant à `eratosthene` et à une méthode par force brute.

## Génération des nombres premiers

Quand vous aurez terminé, vous pourrez tester une astuce avec Python pour générer la liste des nombres premiers à partir du tableau de booléens `primalite`.

Lire [la documentation](https://docs.python.org/fr/3/library/itertools.html#itertools.compress) au sujet de `itertools.compress`

```pycon
>>> from itertools import compress
>>> limite = 20
>>> primalite = eratosthene(limite)
>>> list(compress(range(limite + 1), primalite))
[2, 3, 5, 7, 11, 13, 17 ,19]
```

Pour tester cela, construire une fonction telle que `somme_premiers(n)` renvoie la somme des nombres premiers jusqu'à $n$.

!!! example "Exemples"

    ```pycon
    >>> somme_premiers(5)
    10
    >>> somme_premiers(20)
    77
    ```

{{ IDE('exo', MAX=1000) }}

> Vous ajouterez tous les tests utiles aux différentes étapes.
